\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\begin{document}
	
	\section*{Question}
	
	Quel est le pourcentage du rectangle qui n'est pas grisé ?
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			% Draw the rectangle
			\fill[gray!50] (0, 0) rectangle (10, 6);
			
			% Draw the circle
			\fill[white] (3, 3) circle (3);
			\draw[thick] (3, 3) circle (3);
			\draw[thick] (3, 3) -- (6, 3);
			
			% Label the radius
			\node at (4.2, 2.5) {3};
			
			% Label the width of the rectangle
			\node at (5, -0.5) {10};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	

	
	\section*{Solution}
	
	Calculons les aires du rectangle et du cercle pour déterminer le pourcentage de la zone non ombrée.
	
	L'aire du rectangle est donnée par :
	\[
	A_{\text{rectangle}} = \text{largeur} \times \text{hauteur} = 10 \times  6= 60
	\]
	
	L'aire du cercle complet est donnée par :
	\[
	A_{\text{cercle}} = \pi r^2 = \pi \times 3^2 = 9\pi \approx 28.27
	\]
	

	
	
	Le pourcentage de la zone non ombrée par rapport à l'aire totale du rectangle est donc :
	\[
	\text{Pourcentage non ombrée} = \left( \dfrac{A_{\text{non ombrée}}}{A_{\text{rectangle}}} \right) \times 100 = \left( \dfrac{9\pi}{60} \right) \times 100 \approx 47\%
	\]
	

	
\end{document}
